\chapter{Basistechnologien}

\section{Hardware}\label{sec:hardware}
Ein wesentlicher Teil des Projekts stellt die Verwendete Hardware da.

%% links!

\begin{itemize}
	\item \textbf{RFID Reader:} Reader nach 125kHz Spezifikation zur Identifizierung der Artikel.
	\item \textbf{RFID-Tags:} Nach 125kHz Spezifikation, passiv, wird an jedem Artikel angebracht.
	\item \textbf{Arduino Mega:} I/O Microcontroller, zur Steuerung der RFID-Reader.
	\item \textbf{Bluetooth Low Energy Shield:} Zur Kommunikation von mobilen Geräten mit dem Smartphone.
	\item \textbf{WLAN Shield:} Zur Kommunikation von stationären Geräten mit dem Server.
	\item \textbf{Android Smartphone:} Primäres Gerät zur Interaktion, per Bluetooth Low Energy mit dem portablen Gerät verbunden, per Datenverbindung (WLAN/GSM/UTMS/LTE) Kommunikation mit dem Server möglich. Hält einen Teil der Datenbank vor und kann Berechnungen durchführen, um nicht komplett abhängig vom Server zu sein.
	\item \textbf{Server:} Hält komplette Datenbank vor, aufwändige Berechnungen können vom Smartphone hierher ausgelagert werden.
\end{itemize}

Eine detaillierte Beschreibung der Hardware und ihren Einsatz ist in Abschnitt \ref{sec:komponenten} zu finden.

\section{Android}\label{sec:android}
Wesentlicher Bestandteil für die meisten Use-Cases ist die Interaktion mit einem mobilen Gerät. Diese können explizit durch den Benutzer oder durch von Sensoren ausgelöste Aktionen erfolgen. Der Fokus liegt daher stärker auf der Verwendung des benutzereigenen Geräts in Kombination mit umliegenden Schnittstellen und companion devices. Android ist im Gegensatz zu vergleichbaren System, wie etwa iOS, Windows Phone oder Symbian ohne Lizenzgebühren erhältlich und ist zum gegenwärtigen Zeitpunkt am weitesten verbreitet. Der Code ist außerdem Open-Source und theoretisch gut erweiterbar. 

\subsection{Image-Bibliothek}\label{subsec:svg-bibliothek}
Die Budgets sollen aus Gründen der Übersichtlichkeit in Form von Diagrammen/Grafiken dargestellt werden. Zu diesem Zweck bietet sich die Verwendung von SVG- und Grafik-Bibliotheken an.
\begin{itemize}
\item svg-android \\ Parst svg-Bilder \\ \url{http://code.google.com/p/svg-android/}
\item Android Smart Image View \\ Lädt Bilder von URLs mit caching \\ \url{http://loopj.com/android-smart-image-view/}
\end{itemize}

\clearpage
\subsection{QR-Code}\label{subsec:qr-code}
\begin{itemize}
\item ZXing Project \\ An open-source, multi-format 1D/2D barcode image processing library \\ \\ \url{http://code.google.com/p/zxing/} \\ \url{http://www.mysamplecode.com/2011/09/android-barcode-scanner-using-zxing.html} 
\item QR Code Generator \\ Erzeugt QR-Codes online \\ \url{http://zxing.appspot.com/generator/} \\ \url{http://goqr.me/}
\end{itemize}


\section{KI - Entscheidungen und Lernen }\label{sec:ki}
Unser System soll das Kaufverhalten des Benutzers analysieren und daraus sinnvolle Vorschläge und Verhaltensweisen abzuleiten. Dazu werden die kürzlich gekauften Artikel, der Kontext, in dem sich der Nutzer befindet, und seine getroffenen Entscheidungen evaluiert.\\
Einige Anregungen für eine mögliche Entscheidungsfindung bei der Generierung der Einkaufsliste, haben wir dem Paper "'An Intelligent Shopping System Based on Multi-Agent Collaborative Working Model"' \citep{zi-ming_intelligent_2005} entnommen. Die Autoren beschränken sich auf den Bereich Online-Shopping - mehrere Agenten verarbeiten die Suchanfrage des Benutzers und liefern letztendlich einen Vorschlag, der seinen Präferenzen am nächsten kommt. Dazu wird für jeden gefunden Artikel ein Nützlichkeitswert errechnet anhand der multi-attribute utility theory (MAUT). Dieses Verfahren ist nicht neu und kann in unserem Zusammenhang bei der Generierung der Positionen auf dem Einkaufszettel sinnvoll eingesetzt werden. Eine beispielhafte Rechnung ist in Abb.: \ref{img:maut} dargestellt.

\clearpage
\begin{figure}[ht]
  \centering
  \includegraphics[width=1.0\textwidth]{images/maut}
  \caption{Berechnung der Nützlichkeitswerte in der Kategorie Obst}
  \label{img:maut}
\end{figure}

\clearpage
Den im Paper vorgestellten Shopping-Prozess haben wir ebenfalls analysiert und für unsere Zwecke angepasst, siehe Abb.: \ref{img:artikel-prozess}

\begin{figure}[ht]
  \centering
  \includegraphics[width=0.5\textwidth]{images/artikel-prozess}
  \caption{Findungsprozess für die Artikel auf der Einkaufsliste }
  \label{img:artikel-prozess}
\end{figure}

\section{Kontext}\label{sec:kontext}
Zur klassischen Anwendung, die eine Eingabe erhält und daraus eine Ausgabe erzeugt, kommt eine zusätzliche Kontext-Komponente hinzu. Die laufende Anwendung wird durch die Bedingungen und Zustände, die den Kontext darstellen, ebenfalls beeinflusst (siehe Abb.: \ref{img:context-aware-application}). Damit die Applikation mit dem “Kontext“ arbeiten kann, müssen seine Informationen in ein maschinenlesbares Modell gebracht werden, welches als Kontextmodell bezeichnet wird. 

\begin{figure}[ht]
  \centering
  \includegraphics[width=1.0\textwidth]{images/context-aware-applications}
  \caption{Zusätzliche Kontext-Komponente einer Applikation}
  \label{img:context-aware-application}
\end{figure}

\newpage
Im folgenden sind unsere Anforderungen für das Kontextmodel, basierend auf Strang \& Linnhoff-Popien(2004) erläutert:

\textbf{distributed composition:}
Der Kontext wird auch von anderen Geräten in der Umgebung erzeugt bzw. mitgeteilt (z.B: Kühlschrank). Außerdem werden die Bestände der Geschäfte über eine Schnittstelle abgefragt.

\textbf{partial validation:}
Mehrere Sensorinformationen werden zusammengetragen und daraus wird etwas abgeleitet. Der Kalender wird in Kombination mit dem generierten Einkaufszettel benutzt, um “schlechte“ Einkaufszeiten zu berücksichtigen.

\textbf{richness and quality of information}
QR-Codes sind robust. Es wird nichts gefilmt. Überwiegend werden virtuelle Sensoren benutzt. Allerdings ist die Qualität des GPS Sensors abhängig von äußeren Bedingungen.

\textbf{incompleteness and ambiguity}
Daten sind eingekaufte Artikel (UPC,EAN) und ihre Kategorien, sowieso ihr Preis und das Datum. Die getrackten Artikel können einem Einkaufszettel zugeordnet werden. Die Geschäfte besitzen jeweils einen Bestand, der über eine Schnittstelle abgefragt werden kann. UPC garantiert dabei, dass alle Artikel eindeutig identifiziert werden können. Die Qualität der Informationen über die Artikel sind daher hoch.

\textbf{level of formality}
Die Rezepte werden im xml-Format gespeichert. Die Schnittstellen zu den Geschäften sollen sich auch xml-konform verhalten. Ebenso muss das Bezahlsystem mit den gängigen Verfahren kompatibel sein.

\textbf{applicability to existing environments}
Unser System soll sich im Hinblick auf die Benutzung in der realen Umgebung des Benutzers maximal integrieren.  

Aus der Betrachtung der fünf Anforderungen von Linnhoff-Popien, ergeben sich für uns folgende Prioritäten an das Kontextmodell (siehe Tab.: \ref{tab:refAufTabelle}):

{\setlength{\extrarowheight}{3pt} % LENGTH approach for table padding
\begin{table}[h]
  \begin{tabularx}{\textwidth}{| l | X |}
  \hline
  \textbf{distributed composition} & + \\
  \hline
  \textbf{partial validation} &  + \\
  \hline
  \textbf{richness and quality of information} & - - \\
  \hline
  \textbf{incompleteness and ambiguity} & + \\
  \hline  
  \textbf{level of formality} & + \\
  \hline
  \textbf{applicability to existing environments} & + \\
  \hline
  \end{tabularx}
  \caption{\textit{Anforderungen des Kontextmodells}}
  \label{tab:refAufTabelle}
\end{table}}

Aus der Tabelle (Tab.: \ref{tab:refAufTabelle}) lassen sich im wesentlichen zwei Kontextmodelle ableiten, die unsere Prioritäten in den fünf Anforderungen abdecken: Markup-Scheme- oder objektorientierte Kontextmodelle.
%... genauere Betrachtung von Markup und oo Modellen.. Warum nehmen wir OO ?..


\section{DB - Datenbanken}\label{sec:db}
%.. relational ? nosql ? dokumentzentriert? vektor ? ausgelagerter server ?..

%Eine dokumentenorientierte Datenbank käme eventuell in Fragen, wenn wir die einzeln erzeugten Einkaufszettel als Dokumente auffassen und auf dieser Basis mit ihnen arbeiten. \textit{Jedoch gibt es dabei folgende Probleme..}

In der Architektur von Android ist die SQLite Bibliothek integriert, welche als eine einfache, relationale Datenbank verwendet werden kann. Die gesamte Datenbank befindet sich in einer Datei, eine Client-Server-Architektur entfällt. Da die Datenbank über SQL-Befehle angesprochen wird (SQLite unterstützt einen Großteil der im SQL-92-Standard festgelegten Befehle) kann zu einem späteren Zeitpunkt leicht eine anderen relationale Datenbank eingesetzt werden, da die grundlegende Funktionalität die gleiche ist. Da SQLite auf den Einsatz in eingebetteten Systemen ausgelegt ist fehlen einige fortgeschrittene und komplexe Funktionen. 

Für den Einsatz in den Machbarkeitsstudien sollte diese ausreichend sein, da die Datenmengen und die Anzahl der Transaktion überschaubar und kontrollierbar bleiben. Für ein Echtsystem könnte das allerdings an technische Grenzen stoßen, wenn z.b. die Artikeldatenbank sehr groß wird. Da zudem alles über das Smartphone abgewickelt wird könnte sich hier ein Flaschenhals entwickeln. Hier wäre es denkbar, die komplette Datenbank auf einen externen Server auszulagern und nur Teile auf dem Smartphone selbst vorzuhalten. Das würde zum einen Bandbreite sparen, die Synchronisierung könnte auch ausschließlich in einem WLAN vorgenommen werden. Zudem würde ein ständiges abfragen einer externen Datenbank zu spürbaren Verzögerungen führen, speziell in Gebieten mit langsamen Mobilfunkverbindungen. In diesem Fall würde die SQLite Datenbank im Smartphone eine Art Cache darstellen. Hierbei muss auf die Konsistenz und Synchronisierung zur kompletten Datenbank geachtet werden, damit der Nutzer nicht veraltete und evtl. nicht mehr gültige Daten sieht. 

\section{Rezept API}\label{sec:rezeptapi}
Für die Implementierung der Rezepte wurde angestrebt, auf eine bereist vorhanden Datenbank mit entsprechender API zu setzten. Dabei wurden die Dienste Yummly\footnote{https://developer.yummly.com/documentation}, Recipie Puppy\footnote{http://www.recipepuppy.com/about/api/} und Food2Fork\footnote{http://food2fork.com/about/api} evaluiert. Der Dienst Bigoven\footnote{http://api.bigoven.com/} befand sich zur Zeit der Evaluierung noch im geschlossenen Beta-Test, zu welchem ein Zugang beantragt wurde, aber nicht innerhalb des Zeitraums gewährt wurde.\\
Alle APIs stellten Rezepte anhand von Suchkriterien über einen Webservice im XML- oder JSON-Format zur Verfügung. \textit{Yummly} stellte die meisten Informationen zur Verfügung, unter anderem Nährstoffgehalt, Geschmack und eine Bewertung durch die Benutzer. Die wichtigen Angaben zur Menge werden nicht einheitlich zur Verfügung gestellt, manche werden in den in Europa gängigen Maßeinheiten wie Gramm oder Milliliter angegeben, anderen als Menge in einer Tasse oder einem Teelöffel, welche in den USA weit verbreitete Mengenangaben für Rezepte sind. \textit{Recipie Puppy} benötigte keine Registrierung, lieferte aber deutlich weniger Informationen als Yummly. Die wichtige Angabe zur Menge fehlte hier. \textit{Food2Fork} entpuppte sich als reine Linksammlung, da die API nur sehr weniger Informationen zur Verfügung stellte - im Endeffekt war vom Rezept nur ein Link zur Quelle verfügbar.

Da zu beginn des Projektes keine der APIs Mengenangaben lieferte, wurde zuerst ein eigenes, XML-basiertes Format entwickelt. Die hat außerdem den Vorteil, unabhängig von externen Anbietern zu sein. Dazu wurde ein XML-Schema entworfen, abgebildet in Listing \ref{lst:recipie.xsd}. Das Format ist einfach gehalten und enthält die für das Projekt notwendigen Informationen, kann bei Bedarf aber erweitert werden. Ein Beispiel ist in Listing \ref{lst:turkeysalad.xml} abgebildet.\\
Es wurde angestrebt, einen Translator für Rezepte aus APIs zu entwickeln um eine manuelle Eingabe von vielen Rezepten zu vereinfachen. Diesem Teil wurde innerhalb des Projektes aber eine sehr niedrige Priorität eingeräumt.\\
Zu beginn der Implementierungsphase wurde die Yummly-API um Mengenangaben erweitert, wodurch diese für das Projekt nutzbar wurde. Rezepte werden direkt von der API abgefragt und dargestellt, Details dazu sind in Abschnitt \ref{sec:rezeptapi} zu finden. Das entwickelte XML-basierte Format wurde nicht weiter verwendet.
 
% mit figure-umgebung ermöglicht links und caption
\begin{figure}[ht]
\lstinputlisting[language=XML]{code/recipie.xsd}
  \caption{Listing Rezept XML Schema}
  \label{lst:recipie.xsd}
\end{figure}

\begin{figure}[ht]
\lstinputlisting[language=XML]{code/turkeysalad_doku.xml}
  \caption{Listing Beispiel Rezept in XML}
  \label{lst:turkeysalad.xml}
\end{figure}
